\documentclass[twoside,onecolumn]{article}
\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}
\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{2yMa Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage{titling} % Customizing the title section
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Matematik 4} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{\today} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
    \textbf{Opgave 1}\\
    Lad os antage (hvad der ikke er helt korrekt), at Jordens befolkningstal er vokset med en fast årlig procent siden 1950. Befolkningstallet var 2,5 milliarder i 1950 og er 6,9 milliarder i 2010.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Gør rede for, at vækstraten under disse forudsætninger er 1,7\%\\
        Vi ved at befolkningstallet stiger med en renters rente funktion:
        \[f(x) = b\cdot (1+a)^x\]
        hvor $b$ er startværdien, $b$ er renten pr. termin og $f(x)$ er befolkningstal efter $x$ terminer i milliarder. Der går 60 år mellem de to befolkningstal:
        \[6.9 = 2.5\cdot(1+a)^{60}\]
        \[\iff \frac{6.9}{2.5} = (1+a)^{60}\]
        \[\iff \sqrt[60]{\frac{6.9}{2.5}} = 1+a\]
        \[\iff a = \sqrt[60]{\frac{6.9}{2.5}}-1 = 0.017064\]
        vækstraten under disse forudsætninger er ca. 0.017.
        \item Opstil en eksponentiel model over befolkningsudviklingen i verden, hvor x er antal år efter 1950 og f(x) er befolkningstallet.\\
        \[f(x) = 2.5\cdot(1+0.017)^{x}\]
        hvor $f(x)$ er befolkningstallet i milliarder.
        \item Bestem hvad befolkningstallet ifølge modellen vil være i år 2050.\\
        Ifølge modellen vil befolkningstallet i 2050 være:
        \[f(2050-1950) = 2.5\cdot(1+0.017)^{2050-1950} = 13.491\]
        I år 2050 vil der ifølge modellen ca. være 13.5 milliarder mennesker op Jorden.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 2}\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item På grafen kan aflæses at ln(1)=0, log(1)=0, ln(e)=1 og log(10)=1\\
        Forklar ud fra definitionen hvorfor dette må gælde.\\
        \[\ln(1) = 0\]
        $e$ skal opløftes i 0 for at give 1.
        \[\log(1) = 0\]
        10 skal opløftes i 0 for at give 1.
        \[\ln(e) = 1\]
        $e$ skal opløftes i 1 for at give $e$.
        \[\log(10) = 1\]
        10 skal opløftes 1 for at give 10.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 3}\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Logaritmeregnereglerne er nødvendige, når man vil løse ligninger af typen: $7 = 3^x$.\\
        Løs ligningen ved hjælp at logaritmeregnereglen $ln(a^x) = x\cdot \ln(a)$.
        \[7 = 3^x\]
        \[\iff \ln(7) = x\cdot\ln(3)\]
        \[\iff \frac{\ln(7)}{\ln(3)} = x = 1.77\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 4}\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Hvilken af følgende funktioner f, g og h har den største fordoblingskonstant?\\
        \includegraphics[scale=1]{fordoblingskonstant-graf.png}\\
        Fordiblingskonstanten er hvor meget $x$ skal stige for at $y$ bliver fordoblet.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 5}\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Aflæs fordoblings og halveringskonstanter på graferne nedenfor\\
        \includegraphics[scale=0.7]{4-grafer-med-fordiblingskonstant.png}\\
            Den blå graf har en fordiblingskonstant på 1\\
            Den grønne graf har en fordiblingskonstant på 1\\
            Den røde graf har en halveringskonstant på 1\\
            Den bordeau graf har en halveringskonstant på 2.5\\
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 6}\\
    I tabellen ses udviklingen i New Yorks indbyggertal (målt i tusinde) i årene fra 1790 til 1900.\\
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        Årstal & 1790 & 1800 & 1820  & 1840 & 1860 & 1880 & 1900\\
        \hline
        Indbyggertal & 33 & 60 & 124 & 312 & 813 & 1912 & 3437\\
        \hline
    \end{tabular}\\
    Kopier tallene over i et regneark i NSpire, så du kan arbejde med dem.\\
    Opret en ny kolonne med ”antal år efter 1790”.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Bestem ved eksponentiel regression en model for indbyggertallet i New York som funktion af antal år efter 1790, og tegn grafen for modellen sammen med data.\\
        Ved eksponentiel regression får man tallene:\\
        \[a = 0.04375\]
        \[b = 36.2781\]
        Modellen for udviklingen af New Yorks befolkningstal kan være:
        \[f(x) = 36.2781(1+0.04375)^x\]
        hvor x er antal år efter 1790.
        \item Forklar hvad de fundne værdier for a og b betyder for indbyggertallet i New York ifølge modellen.\\
        Ifølge modellen var der i starten ca. 36.28 tusind mennesker der boede i New York og befolkningstallet stiger med ca. 4.4\%.
        \item Bestem hvad indbyggertallet ifølge modellen vil være i år 2050.\\
        \[f(x) = f(2050-1790) = 36.2781(1+0.04375)^{2050-1790} = 2481598.63408\]
        Ifølge modellen vil der bo 2,481,598,634 mennesker i New York i 2050.
        \item Er det en god model?\\
        Som verden ser ud lige nu ser det ikke ud som om der vil bo 2.5 milliarder mennesker i New York i 2050, så nej den er ikke god.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 7}\\
    Se igen på modellen over New Yorks indbyggertal.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Bestem $f'(100)$.\\
        \[f(x) = 36.2781(1+0.04375)^x\]
        \item Gør rede for hvad dette tal fortæller om indbyggertallet i New York.
    \end{enumerate}
     \textbf{Opgave 8}\\
    Vi har nu to måder at opskrive en eksponentiel udvikling på, nemlig $f (x) = b\cdot a^x$ og $f(x) = b \cdot e^{k\cdot x}$
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Man kan omskrive fra $e^{kx}$ til $a^x$ ved at indsætte $a = e^k$ . Hvilken potensregneregel benyttes her?
        \[a^x = e^{k^x} = e^{kx}\]
        \item Man kan omskrive fra $a^x$ til $e^{kx}$ ved at indsætte $k = \ln(a)$. Hvilken logaritmeregneregel benyttes her?\\
        Hvis $\ln(a) = k$ så er $a = e^k$ så:
        \[a^x = e^{k^x} = e^{kx}\]
        
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 9}\\
    En eksponentiel sammenhæng $f (x) = b\cdot a x$ er voksende hvis $a>1$.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Hvad kan man sige om $k$, hvis $f (x) = b\cdot e^{k\cdot x}$ skal være voksende? Begrund dit svar.\\
        Hvis $f (x) = b\cdot e^{k\cdot x}$ skal være voksende skal $k$ være større end 1.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 10}\\
    En eksponentiel sammenhæng $f (x) = b\cdot a x$ er voksende hvis $a<1$.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Hvad kan man sige om $k$, hvis $f (x) = b\cdot e^{k\cdot x}$ skal være aftagende? Begrund dit svar.\\
        Hvis $f (x) = b\cdot e^{k\cdot x}$ skal være aftagende skal $k$ være mindre end 1.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 11}\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Bevis sætning 3
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 12}\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Hvilke af ovenstående funktioner er hhv. voksende og aftagende?\\
        $f(x)$ er aftagende\\
        $g(x)$ er voksende\\
        $h(x)$ er voksende\\
        $i(x)$ er aftagende\\
        \item Beregn fordoblings- eller halveringskonstanter for funktionerne.\\
        Fordiblingskonstant for $f(x)$:
        \[\frac{\ln(1/2)}{\ln(0.95)} = 13.513\]
        Fordiblingskonstant for $g(x)$:
        \[\frac{\ln(2)}{\ln(1.7)} = 1.3063\]
        Fordiblingskonstant for $h(x)$:
        \[\frac{\ln(2)}{\ln(e^{0.4})} = 1.7329\]
        Fordiblingskonstant for $i(x)$:
        \[\frac{\ln(1/2)}{\ln(e^{-1.2})} = 0.57762\]
        \item Omskriv f og g til formen $f(x) = b\cdot e^{k\cdot x}$
        \[f(x) = 35\cdot 0.95^x = 35\cdot e^{-0.0513x}\]
        \[g(x) = 0.23\cdot 1.7^x = 0.23\cdot e^{0.53063x}\]
        \item Omskriv h og i til formen $f (x) = b\cdot a^x$
        \[h(x) = 0.8\cdot 1.4918^x\]
        \[i(x) = 3.5\cdot 0.30119^x\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 13}\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item I 1830 var der ca. 4 millioner indbyggere i Belgien. Hvis befolkningstallets udvikling følger Malthus’ model, og tilvæksten er 2,5 \% om året, hvor mange skulle der så bo i Belgien i dag?\\
        Find det korrekte tal på nettet og sammenlign.\\
        Malthus model er som følgende:
        \[f(x) = b \cdot (1+r)^x\]
        hvor $f(x)$ er antal mennesker x år efter 1830 og b er antal mennekser i milioner og r et væksten i \% om året, altså i vores tilfælde:
        \[f(x) = 4 \cdot (1+0.025)^x\]
        I dag er vi år 2021:
        \[f(2021-1830) = 4 \cdot (1+0.025)^{2021-1830} = 447.01\]
        Det nuværende befolkningstal i belgien er ca. på 11.55 millioner og modellen siger at der burde være  447.01 millioner. Den er derfor ikke særlig præcis til at forudsige befolkningstal så langt ude i fremtiden.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 14}\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Vis, at  alle funktioner med forskriften $y=c\cdot e^{k\cdot t}$, hvor c er en konstant, er en løsning til differentialligningen $y'=k\cdot y$.\\
        Man differentiere først $y=c\cdot e^{k\cdot t}$:
        \[y' = k\cdot c\cdot e^{k\cdot t}\]
        Hvis vi indsætter $y$ i stedet for $c\cdot e^{k\cdot t}$ får vi:
        \[y'=k\cdot y\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 15}\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Vis, at de to ovenstående måder at opskrive den logistiske differentialligning er detsamme.\\
        \[y' = y\cdot(b - a \cdot y) = b\cdot y - a \cdot y \cdot y = b\cdot y - a \cdot y^2\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 16}\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Verhulst kunne ikke lave logistisk regression, men det kan vi :-)\\
        Lav derfor logistisk regression på Verhulsts data ovenfor (de tre årstal 1815, 1830 og 1945), og aflæs på grafen hvad den øvre grænse for befolkningstallet ifølge modellen er.\\
        
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 17}\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Se igen på løsningen til den logistiske differentialligning $\frac{\frac{b}{a}}{1+c\cdot e^{-b\cdot t}}$\\
        Hvad sker der med leddet $c\cdot e^{-b\cdot t}$, når tbliver uendelig stor?\\
        Argumentér nu for, at grafen for $f$ nærmer sig tælleren (altså b/a),når $t$ bliver uendelig stor.\\
        Når $t$ bliver uendelig stor bliver leddet $c\cdot e^{-b\cdot t}$ uendelig småt. Fordi $c\cdot e^{-b\cdot t}$ kommer tættære og tættere på nul kommer tælleren tættære og tættere på 1. $b/a$ divideret med 1 giver bare $b/a$.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 18}\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Vis, at  alle funktioner med forskriften $y = \frac{\frac{b}{a}}{1+c\cdot e^{-b\cdot t}}$, hvor a, b og c er konstanter er en løsning til den logistiske differentialligning $y' = y\cdot(b-a\cdot y)$
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 19}\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item I tabellen ses data for befolkningstallet i USA fra 1790 til 1910.\\
        \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
            1790 & 3,929,214\\
            \hline
            1800 & 5,308,483\\
            \hline
            1810 & 7,239,881\\
            \hline
            1820 & 9,638,453\\
            \hline
            1830 & 12,866,020\\
            \hline
            1840 & 17,069,453\\
            \hline
            1850 & 23,191,876\\
            \hline
            1860 & 31,443,321\\
            \hline
            1870 & 38,558,371\\
            \hline
            1880 & 50,155,783\\
            \hline
            1890 & 62,947,714\\
            \hline
            1900 & 75,994,575\\
            \hline
            1910 & 91,972,266\\
            \hline
        \end{tabular}
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item Indfør passende variable, og udførlogistisk regression på ovenstående data(omdan gerne fra årstal til antal år efter 1980).\\
            \item Hvilke værdier får du for hhv. $c$, $b$ og $M$ i forskriften \\
            \[c = 49.094\]
            \[b = 0.031352\]
            \[M = 1.96257\cdot 10^8\]
            \item Hvad er det størst mulige befolkningstal i USA ifølge modellen.\\
            Det størst mulige tal for befolkningen i USA vil være M, da tælleren i brøken vil nærme sig 1.
            \item Hvorstort er befolkningstallet ifølge modellen i år 2020(sammenlign med det faktiske befolkningstal)\\
            \item Hvor stor er væksthastigheden ifølge modellen i hhv.år 1900 og i år 2000.\\
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{document}
